\begin{acknowledgements}
Quiero agradecer a todas las personas (son muchas, por fortuna) que desde siempre me han apoyado en todas mis ideas y decisiones locas que me han llevado a realizar misiones casi imposibles, as\'i como afrontar y asumir los m\'as dif\'iciles retos. S\'i, estudiar esta carrera fue uno de ellos.

Obviamente quiero empezar por agradecerle a mi mam\'a, toda su dedicaci\'on, consejos, risas, ense\~nanzas, acompa\~narme en todo momento y ese\~narme que todo camino, por muy dif\'icil que parezca, es posible recorrerlo si se hace con diversi\'on. Quiero agradecerles, por supuesto, a mi abuela y a mi pap\'a por apoyarme de igual forma en mis ideas locas y tener siempre el consejo justo, las palabras precisas que necesito escuchar en los momentos m\'as dif\'iciles. A mi Pelusa por siempre acompa\~narme y a mi familia de coraz\'on: Yaima, Mya y Wendy (MyWeYa) por tanto cari\~no y apoyo.

A mis mejores amigos, Siso y Duvel, por ser mi familia elegida, mis consejeros, mis protectores, los que me conocen desde siempre y no me dejan caer. Much\'isimas gracias.

A mis amigos de ``La maj\'a party'', por demostrar siempre que en la uni\'on est\'a la fuerza y que la amistad trasciende fronteras, edades, estudios, metas, circunstancias y el tiempo.

A mi Team ++Five, mi grupo de la carrera, con los que he compartido momentos buenos y malos, celebraciones y frustraciones, la pasi\'on por los juegos de mesa, el arte, el deporte y las ideas random. Muchas gracias: Nanda, Olivia, Daniel, Adrian y Leyva. Quiero agradecer, tambi\'en, a esos amigos que hice en la carrera, a Ana Karla, por compartir juntas la pasi\'on por la danza; a Edel por darme siempre buenos consejos; a mi primer grupo de estudio: Eric, Dariel y Brian, que sabemos que el 1er a\~no es el m\'as desafiante; y en esta \'ultima etapa del 4to a\~no quiero agradecer a Gerardo por su apoyo en todo momento. De igual forma, quiero dar las gracias al grupo ABCD por permitirme bailar junto a ellos y poder pintar de arte la Universidad de La Habana con cada ensayo en la Biblioteca, con cada presentaci\'on en los festivales de cultura y en la reciente clausura de los Juegos Caribe. Quiero agradecer en general a mis compa\~neros de C4, por mostrarme de cerca, desde dentro, este mundo de ciencias totalmente desconocido para m\'i.

Agradecida estoy con quienes me mostraron las puertas del mundo de la Matem\'atica y la Ciencia de la Computaci\'on y me ayudaron a dar los primeros pasos en este sentido: Carlitos, su mam\'a Daisy, Marlen, Ra\'ul, Tony y a los profesores Carlos Morfa y Carlos Fern\'andez. De igual forma, agradecer a los profesores de la facultad que con cada clase, ideas, consejos para el mundo profesional, frases ic\'onicas y ``disertaciones filos\'oficas'' me mostraron a lo largo de la carrera este incre\'ible mundo que para m\'i constituye una ``oda a las buenas ideas'': mi tutor, Dr. Luciano Garc\'ia Garrido por su paciencia y gran sabidur\'ia; el profesor Fernando por los buenos consejos y demostrar que el mundo de las Matem\'aticas y la Computaci\'on trasciende el \'ambito de las ciencias y puede fusionarse con las artes, poni\'endose una en funci\'on de la otra; el profesor Somoza, por ayudarme a pensar ``fuera de la caja'' llev\'andome a tener ideas que no se me hubiesen ocurrido; el profesor Cartaya, por todos los buenos consejos y constituir un fuerte ejemplo de perseverancia, as\'i como de superaci\'on de los l\'imites personales; el profesor Yudivian, por confiar en m\'i desde el primer a\~no y apoyarme en mi idea de fusionar IA y danza, misi\'on que a\'un sigue en pie; el profesor Piad, por ense\~nar a entrelazar cada uno de los conocimientos de las asignaturas como parte de un pensamiento cr\'itico y filos\'ofico de la realidad.

A todos, infinitas gracias.

\end{acknowledgements}